- El **Zettelkasten** (del alemán: caja de notas) es un método de [gestión del conocimiento](https://es.wikipedia.org/wiki/Gesti%C3%B3n_del_conocimiento) y [toma de notas](https://es.wikipedia.org/wiki/Toma_de_notas) usado en investigación y estudio.
- ![](https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/1/1a/Zettelkasten_paper_schematic.png/220px-Zettelkasten_paper_schematic.png)
	- Un zettelkasten se compone de notas que contienen números, etiquetas 
	  (azul) y referencias cruzadas a otras notas (rojo). Un índice de 
	  etiquetas (abajo a la derecha) permite referencias cruzadas temáticas.
- Un Zettelkasten es una herramienta fenomenal para almacenar y 
  organizar tu conocimiento, ampliar tu memoria, generar nuevas conexiones
   entre ideas y aumentar tu produtividad. Sin embargo, para aprovechar al
   máximo un Zettelkasten, debes seguir algunos principios clave.
	- **El principio de atomicidad**: el término [fue acuñado por Christian Tietze](https://zettelkasten.de/posts/create-zettel-from-reading-notes/). Significa que cada nota debe contener una única idea. De esta forma es posible enlazar ideas con alta precisión.
	- **El principio de autonomía**: cada nota debe ser autónoma, lo que significa que debe ser comprensible por sí sola. [Esto permite que las notas se muevan, procesen, separen y concatenen independientemente de sus vecinos](https://omxi.se/2015-06-21-living-with-a-zettelkasten.html). También asegura que las notas sigan siendo útiles incluso si la fuente original de información desaparece.
	- **Siempre enlaza tus notas**: cada vez que agregues una nota, asegúrate de añadir un enlace hacia algunas de tus notas ya existentes. Evita las notas huérfanas que están completamente desconectadas y no tienen enlace alguno hacia otras notas. Como dijo el propio Luhmann, "cada nota es solo un elemento que deriva 
	  su calidad de la red de enlaces en el sistema. Una nota que no esté conectada a la red terminará perdiéndose y será olvidada por el Zettelkasten" ([original en alemán](https://www.uni-bielefeld.de/soz/luhmann-archiv/pdf/jschmidt_zettelkasten-als-uberraschungsgenerator.pdf)).
	- **[Explica por qué estás enlazando notas](https://zettelkasten.de/posts/zettelkasten-antifragile/)**: cada vez que conectas dos notas por un enlace, asegúrate de explicar brevemente por qué las estás vinculando. De lo contrario, años después cuando revises tus notas, seguramente ya no te acordarás de por qué las conectaste.
	- **Usa tus propias palabras**: [no copies y pegues](https://www.reddit.com/r/Zettelkasten/comments/b566a4/what_is_a_zettelkasten/). Si encuentras una idea interesante y deseas agregarla a tu Zettelkasten, debes expresarla con tus propias palabras, de una manera que estés seguro que comprenderás años después. No conviertas tu Zettelkasten en un basurero de información copiada y pegada.
	- **Mantén referencias**: [siempre añade referencias a tus notas para que sepas de dónde obtuviste una idea](https://www.reddit.com/r/Zettelkasten/comments/b566a4/what_is_a_zettelkasten/). Así evitarás el plagio y te será más fácil volver a encontrar la fuente original más adelante.
	- **Añade tus propios pensamientos al Zettelkasten**: si tienes ideas propias, asegúrate de agregarlas al Zettelkasten como notas teniendo en cuenta el principio de atomicidad, autonomía y la necesidad de enlazar tus notas.
	- **No te preocupes por la estructura**: no te preocupes por poner notas en carpetas ordenadas o en categorías preconcebidas únicas. [Como dijo Schmidt](https://sociologica.unibo.it/article/view/8350/8270), en un Zettelkasten "no hay posiciones privilegiadas" y "no hay un arriba ni un abajo". La organización se desarrolla orgánicamente.
	- **Añade notas de conexión**: cuando comiences a ver conexiones entre notas aparentemente arbitrarias, asegúrate de [crear notas de conexión](https://omxi.se/2015-06-21-living-with-a-zettelkasten.html), es decir, notas específicas cuyo propósito es vincular otras notas y explicar su relación.
	- **Añade notas resumen**: a medida que las ideas comiencen a poder agruparse en temas, crea notas resumen. Una nota resumen es simplemente una nota que contiene una secuencia de enlaces a otras notas y las [organiza en un orden particular para crear una historia, narrativa o argumento](https://omxi.se/2015-06-21-living-with-a-zettelkasten.html).
	- **Nunca borres**: no elimines notas obsoletas. En su lugar, añade nuevas notas que explican qué problema hay con las notas viejas y añade un enlace entre 
	  la nota vieja y las nuevas. De esa manera, [tu Zettelkasten reflejará cómo ha evolucionado tu pensamiento con el tiempo](https://sociologica.unibo.it/article/view/8350/8270), lo que evitará un [sesgo retrospectivo](https://es.wikipedia.org/wiki/Prejuicio_de_retrospectiva). Además, si nunca eliminas notas, podrás recuperar ideas antiguas que resultaron ser correctas a pesar de todo.
	- **Añade notas sin temor**: nunca puedes tener demasiada información en un Zettelkasten. En el peor de los casos, añadirás notas que no te serán útiles de inmediato. Pero [añadir más notas nunca romperá tu Zettelkasten ni interferirá con su correcto funcionamiento](https://omxi.se/2015-06-21-living-with-a-zettelkasten.html). ¡Recuerda, Luhmann tenía 90.000 notas en su Zettelkasten!